#+INCLUDE: "/home/hao/dev/org/latex-plantilla/latex-default.org" :lines "-17"
#+BEGIN_LaTeX
  \tipo{Apuntes}
  \titulo{}
  \materia{Redes de circuitos eléctricos}
#+END_LaTeX
#+INCLUDE: "/home/hao/dev/org/latex-plantilla/latex-default.org" :lines "17-"

* Metodología
** Evaluacion
   + 60% examen
     + 30% examen
     + 30% examen
   + 40% tareas/actividades
** Libro
   Analisis de circuitos en ingenieria
   William Hayt
   #+LATEX: \newpage
* Circuitos polifásicos
** Sistemas monofásicos de 3 hilos balanceado
   :PROPERTIES:
   :ID:       8ebfa3bf-b466-4403-8824-a12d81b26121
   :END:

   #+CAPTION: Diagrama de un sistema monofasico de 3 hilos
   #+ATTR_LATEX: :float wrap :width 4cm :placement {r}{0.4\textwidth}
   [[file:data/8e/bfa3bf-b466-4403-8824-a12d81b26121/screenshot-20151103-204646.png]]

   Son aquellos sistemas en el cual la fuente tiene 3 hilos y las
   mediciones del voltimetro muestran la presencia de tensiones
   senoidales de igual amplitud entre dos terminales cualesquiera.

   #+BEGIN_LaTeX
   $$V_{an}=V_{nb}$$
   por lo que:
   $$V_{ab}=V_{an}+V_{nb}=2V_{an}=2V_{nb}$$
   $$$$$$$$$$$$
   #+END_LaTeX

   #+CAPTION: Sistema con cargas balanceadas
   #+ATTR_LATEX: :float wrap :width 4cm :placement {l}{0.4\textwidth}
   [[file:data/8e/bfa3bf-b466-4403-8824-a12d81b26121/screenshot-20151021-015512.png]]

   Cuando se conectan dos cargas (impedancias) idénticas las corrientes
   también son idénticas:
   #+BEGIN_LaTeX
   $$I_{aA}=\frac{V_{an}}{Z_p}=I_{Bb}=\frac{V_{ab}}{Z_{p}}$$
   #+END_LaTeX

   Aplicando L.C.K en el /neutro/ (nodo $$nN$$) se obtiene una
   característica fundamental de los circuitos polifásicos balanceados:
   #+BEGIN_LaTeX
   $$I_{nN}=I_{Bb}+I_{Aa}=I_{Bb}-I_{aA}=0$$
   #+END_LaTeX

   Lo que significa que no fluye corriente por el neutro.
   \newpage
** Comparación de cargas trifásicas conectadas en Y y \Delta
   #+CAPTION: Comparación de voltaje y corriente
   | Carga  | Tension de fase                         | Tension de linea                        | Corriente de fase                    | Corriente de linea                                  |
   |--------+-----------------------------------------+-----------------------------------------+--------------------------------------+-----------------------------------------------------|
   | Y      | $$V_{AN}=V_p\angle\theta$$              | $$V_{AB}=\sqrt{3}V_p\angle\theta +30$$  | $$I_{aA}=I_{AN}=\frac{V_{AN}}{Z_p}$$ | ''                                                  |
   |        | $$V_{BN}=V_p\angle\theta -120$$         | $$V_{BC}=\sqrt{3}V_p\angle\theta -90$$  | $$I_{bB}=I_{BN}=\frac{V_{BN}}{Z_p}$$ | ''                                                  |
   |        | $$V_{CN}=V_p\angle\theta -240$$         | $$V_{CA}=\sqrt{3}V_p\angle\theta -210$$ | $$I_{cC}=I_{CN}=\frac{V_{CN}}{Z_p}$$ | ''                                                  |
   |--------+-----------------------------------------+-----------------------------------------+--------------------------------------+-----------------------------------------------------|
   | \Delta | $$V_{AB}=\sqrt{3}V_p\angle\theta$$      | ''                                      | $$I_{AB}=\frac{V_{AB}}{Z_p}$$        | $$I_{aA}=(\sqrt{3}\angle\theta)\frac{V_{AB}}{Z_p}$$ |
   |        | $$V_{BC}=\sqrt{3}V_p\angle\theta -120$$ | ''                                      | $$I_{BC}=\frac{V_{BC}}{Z_p}$$        | $$I_{bB}=(\sqrt{3}\angle\theta)\frac{V_{BC}}{Z_p}$$ |
   |        | $$V_{CA}=\sqrt{3}V_p\angle\theta -240$$ | ''                                      | $$I_{CA}=\frac{V_{CA}}{Z_p}$$        | $$I_{cC}=(\sqrt{3}\angle\theta)\frac{V_{CA}}{Z_p}$$ |
   |        |                                         |                                         |                                      |                                                     |

   #+CAPTION: Comparación de potencia
   | Carga      | Potencia por fase           |
   |------------+-----------------------------|
   | Y          | $$\sqrt{3}V_LI_Lcos\theta$$ |
   | $$\Delta$$ | $$\sqrt{3}V_LI_Lcos\theta$$ |

   donde $$\cos\theta$$ es el factor de potencia de la carga
   \newpage
** Análisis del desplazamiento del neutro en conexión estrella balanceada
   :PROPERTIES:
   :ID:       b39c0d3b-9738-4e7a-9ce8-bee35cfe403a
   :END:
   #+CAPTION: Diagrama de fuentes en estrella conectado a cargas en estrella. Tambien conocido como Y-Y.
   [[file:data/b3/9c0d3b-9738-4e7a-9ce8-bee35cfe403a/screenshot-20151103-204729.png]]

   #+BEGIN_LaTeX
   $$V_{AN}=\frac{V_{LinA}}{\sqrt{3}};I_{LinA}=\frac{V_{LinA}}{Z_{A}}$$
   \begin{equation}\label{eq:voltaje-desbalanceado}
   V_{AO}=V_{AN}+V_{NO}=V_{AN}-V_{ON}
   \end{equation}
   $$\therefore V_{BO}=V_{BN}-V_{ON}$$
   $$\therefore V_{CO}=V_{CN}-V_{ON}$$
   #+END_LaTeX

   Aplicando L.C.K. al nodo $$N$$.
   #+BEGIN_LaTeX
   $$I_{AO}+I_{BO}+I_{CO}=0$$
   $$\frac{V_{AO}}{Z_A}+\frac{V_{BO}}{Z_B}+\frac{V_{CO}}{Z_C}=0$$
   \begin{equation}\label{eq:lck-desbalanceado}
   V_{AO}Y_A + V_{BO}Y_B  + V_{CO}Y_C=0
   \end{equation}
   #+END_LaTeX

   Cuando la tierra fisica no esta conectada, y $Z_A$, $Z_B$, $Z_C$
   son cargas diferentes se crea un voltaje $$V_{ON}$$, si este
   voltaje es mayor a la norma entonces el circuito se desbalancea.

   Sustituyendo las ecuaciones (\ref{eq:voltaje-desbalanceado}) en la
   ecuación (\ref{eq:lck-desbalanceado}):
   #+BEGIN_LaTeX
   $$ (V_{AN}-V_{ON}) Y_A+ (V_{BN}-V_{ON}) Y_B+ (V_{CN}-V_{ON}) Y_C=0$$
   $$ V_{AN}Y_A + V_{BN}Y_B + V_{CN}Y_C=V_{ON}(Y_A+Y_B+Y_C)$$
   \begin{equation}\label{eq:voltaje-neutro}
   V_{ON}=\frac{V_{AN}Y_A + V_{BN}Y_B + V_{CN}Y_C}{Y_A+Y_B+Y_C}
   \end{equation}
   #+END_LaTeX

   La ecuación (\ref{eq:voltaje-neutro}) describe el voltaje en el
   neutro a causa de un desbalance.
*** Ejemplo
    Una conexion estrella desbalanceada cuyas impedancias son:
    $Z_A=12\angle 0$, $Z_B=8\angle 45$, $Z_C=10\angle 30$ (en grados)
    se alimenta con un sistema trifasico de 4 hilos cuyo voltaje de
    linea es $220v$ secuencia $ABC$ .
    1. Calcule el valor de cada corriente de linea.
    2. La corriente que circula del neutro a tierra.
    3. La potencia aparente que consume cada fase y la potencia
       aparente total.

    #+BEGIN_LaTeX
    $$(1)$$
    $$I_{LinA}= 13.018046815794099\angle-6.686239852427747$$
    $$I_{LinB}= 16.622401736597524\angle-150.4259528457764$$
    $$I_{LinC}= 9.838937778497865\angle81.06982369527327$$
    $$(2)$$
    $$I_N=8.358438485664404e-15<39.61068824002659$$

    #+END_LaTeX
* Inductancia mutua
  :PROPERTIES:
  :ID:       e4817abd-f3f7-4574-aada-b974440e3a0e
  :END:
  #+CAPTION: Convención del punto
  #+ATTR_LATEX: :float wrap :width 6cm :placement {l}{0.5\textwidth}
  [[file:data/e4/817abd-f3f7-4574-aada-b974440e3a0e/screenshot-20151103-204815.png]]

  El voltaje en un inductor esta dado por:
  #+BEGIN_LaTeX
  $$v(t)=L \frac{di}{dt}$$
  #+END_LaTeX

  Cuando el voltaje esta siendo inducido por otro inductor como en el
  caso de los transformadores el voltaje se vuelve:
  #+BEGIN_LaTeX
  $$v(t)=\pm M \frac{di_2}{dt}$$
  #+END_LaTeX

  Donde $$M$$ es el coeficiente de inductancia, y el signo de la
  corriente se determina por medio de la convención del punto.
** Ejemplo 1
   La ecuación (\ref{eq:convencion-punto}) describe el voltaje en el
   inductor $$2$$ producido por el inductor $$1$$ suponiendo que la
   convención del punto sea determinada por la figura (a).
   #+BEGIN_LaTeX
   \begin{equation}\label{eq:convencion-punto}
   V_2=M_{21}\frac{di_1(t)}{dt}
   \end{equation}
   #+END_LaTeX

   Cuando se aplica un voltaje también en $$V_2$$ la ecuación se vuelve:
   #+BEGIN_LaTeX
   $$V_2=L \frac{di_2}{dt}+M\frac{di_1}{dt}$$
   $$$$
   #+END_LaTeX

** Ejemplo 2
   :PROPERTIES:
   :ID:       f41900ab-403b-4c90-9cf4-f6dd53803938
   :END:
   #+ATTR_LATEX: :float wrap :width 4cm :placement {r}{0.3\textwidth}
   [[file:data/f4/1900ab-403b-4c90-9cf4-f6dd53803938/screenshot-20151103-204917.png]]

   En el siguiente circuito determina (a) $v_1$ si $i_2=5\sin{45t}A$ e
   $i_1=0$; (b) $v_2$ si $i_1=-8e^{-t}A$ e $i_2=0$
   #+BEGIN_LaTeX
   $$(a)v_1=- (2) (45) (5 \cos{45t})=-450 \cos{45t} $$
   $$(b)v_2=- (2) (-1) (-8 e^{-t})=-16e^{-t} $$
   #+END_LaTeX

* Frecuencia compleja
  En el dominio de $$s$$ es posible analizar algunos aspectos de los
  circuitos de una forma mas sencilla comparado al uso de ecuaciones
  diferenciales.
  #+BEGIN_LaTeX
  $$s=\alpha+j\omega$$
  #+END_LaTeX

  Partiendo de una función de voltaje real $v(t)=V_m e^{\sigma t} \cos{(\omega t+\theta)}$,
  utilizando la idendidad de euler se obtiene
  #+BEGIN_LaTeX
  $$v(t)=f(t)=Ke^{st}$$
  #+END_LaTeX

  De la cual se pueden deducir los siguientes casos:
  + Corriente Directa (CD)
  + Exponencial
  + Senoidal
  + Senoidal amortiguado exponencialmente

** Caso CD

** Caso seno amortiguado exponencialmente
   :PROPERTIES:
   :ID:       3d2b2155-c4a3-4377-9dc1-c7656ef5dd8c
   :END:

   #+BEGIN_LaTeX
   $$v(t)=Re \left\{V_m e^{\sigma t} e^{j (\omega t +\theta)}  \right\}$$
   $$v(t)=Re \left\{V_m e^{j\theta} e^{st}  \right\}$$
   #+END_LaTeX


   #+BEGIN_LaTeX
   $$\frac{1}{2} V_m e^{j\theta} e^{(\sigma + j\omega)t} + \frac{1}{2} V_m e^{-j\theta} e^{(\sigma - j\omega)t}$$
   #+END_LaTeX
*** Ejemplo
    #+BEGIN_EXAMPLE
    Convertir a forma general
    (a) s=7+j0
    (b) s=0+j10
    #+END_EXAMPLE
    #+BEGIN_LaTeX
    $$(1)Ke^{7t}$$
    $$(2)Ke^{j10t}=K \left[ cos(10t)-jsen(10t) \right] $$
    #+END_LaTeX

    #+BEGIN_EXAMPLE
    Identifique las frecuencias complejas de la siguiente ecuacion:
    #+END_EXAMPLE
    $(2 e^{-100t}+ e^{200t}) \sin{2000t}$
    #+BEGIN_LaTeX
    $$2 e^{-100t} \sin{2000t} +e^{200t}\sin{2000t} $$
    $$\therefore s_1=-100\pm 2000;s_2=200\pm 2000$$
    #+END_LaTeX
    Aplicar la funcion forzada $v(t)=60 e^{-2t} \cos{4t+10}$ al
    circuito RLC de la figura y especificar la respuesta forzada
    determinando $I_m$ y $\phi$ en la expresion $$i(t)=I_m e^{-2t} \cos{4t+\phi} $$

    #+attr_latex: :width 6cm
    [[file:data/3d/2b2155-c4a3-4377-9dc1-c7656ef5dd8c/screenshot-20151013-181600.png]]

    #+BEGIN_LaTeX
   $$v(t)=60 e^{-2t} \cos{4t+10} = Re \left\{ 60 e^{-2t} e^{j (4t+10)} \right\}=Re \left\{ 60 e^{j10} e^{(-2+j4)t} \right\}$$
   $$V=60\angle 10;s=-2+j4$$
    #+END_LaTeX
* Transformada de Laplace
  #+BEGIN_LaTeX
  $$\mathcal{L}\left\{ te^{-\alpha t}u(t) \right\}=\frac{1}{(s+\alpha)^2}$$
  #+END_LaTeX
** Bilateral
   #+BEGIN_LaTeX
   $$F(s)=\int\limits_{-\infty}^{\infty} e^{-st} f (t)dt $$
   #+END_LaTeX
** Unilateral
   #+BEGIN_LaTeX
   $$F(s)=\int\limits_{0}^{\infty} e^{-st} f (t)dt $$
   #+END_LaTeX
** Ejemplo
   Obtener la transformada de Laplace unilateral para $$f(t)$$
   #+BEGIN_LaTeX
   $$f (t)=2u (t-3)$$
   $$F (s)=\int\limits_{0^-}^{\infty} e^{-st} 2u (t-3)dt=2\int\limits_{3}^{\infty} e^{-st}dt=-\frac{2}{s} e^{-st}\bigg|^{t=\infty}_{t=3}$$
   $$F (s)=-\frac{2}{s} (e^{-\infty s}-e^{-3 s})=-\frac{2}{s} (- e^{-3s})=\frac{2e^{-3s}}{s}$$
   #+END_LaTeX

   Obtener la transformada de Laplace unilateral
   #+BEGIN_LaTeX
   $$f (t)=u(t)$$
   $$F (s)=\int\limits_0^{\infty}e^{-st}dt=-\frac{e^{-st}}{s}\bigg|^{\infty}_0=-\frac{1}{s} (e^{-\infty s}-e^{-0s}) =-\frac{1}{s} (-e^0)=\frac{1}{s} $$
   #+END_LaTeX

   Obtener la transformada de Laplace unilateral
   #+BEGIN_LaTeX
   $$f (t)=-6e^{-2t}\left[ u (t+3)-u (t-2) \right] $$
   #+END_LaTeX
** Impulso unitario
** Teorema de la linealidad
   #+BEGIN_LaTeX
   $$\mathcal{L}\left\{ f_1(t)+f_2(t) \right\}=\int\limits_{0^-}^{\infty}e^{-st}\left[ f_1(t)+f_2(t) \right]dt=\int\limits_{0^-}^{\infty}e^{-st}f_1(t)dt+\int\limits_{0^-}^{\infty}e^{-st}f_2(t)dt=F_1(s)+F_2(s)$$
   #+END_LaTeX
** Anti-transformada de Laplace
   #+BEGIN_LaTeX
   $$V(s)\rightarrow v(t)$$
   $$V(s)=V_1(s)+V_2(s)$$
   $$v(t)=\mathcal{L}^{-1}\left\{ V(s) \right\}=\mathcal{L}^{-1}\left\{ V_1(s) + V_2(s)\right\}=\mathcal{L}^{-1}\left\{ V_1(s)\right\}+\mathcal{L}^{-1}\left\{V_2(s)\right\}$$
   #+END_LaTeX
*** Ejemplo
    Encontrar $$G(t)$$
    #+BEGIN_LaTeX
    $$G(s)=\frac{7}{s}-\frac{31}{s+17}$$
    $$g(t)=\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{7}{s} \right\}-\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{31}{s+17}\right\}$$
    $$g(t)=7u(t)-31e^{-17t}u(t)$$
    $$g(t)=\left( 7-31e^{-17t} \right)u(t)$$
    #+END_LaTeX

    Dada la funcion $$H(s)=\frac{7}{s^2}+\frac{31}{(s+17)^2}$$
    encontrar $$h(t)$$
    #+BEGIN_LaTeX
    $$h(t)=\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{7}{s^2}+\frac{31}{(s+17)^2}\right\}=(7+31e^{-17t})tu(t)$$
    #+END_LaTeX
** Transformada inversa de funciones racionales
   $$P(s)=\frac{N(s)}{D(s)}$$ donde $$N(s)$$ y $$D(s)$$ son polinomios.

   Los valores de $$s$$ que originan $$N(s)=0$$ se conocen como
   *ceros*.

   Los valores de $$s$$ que originan $$D(s)=0$$ se conocen como
   *polos*.
*** Ejemplo
    Encontrar la transformada inversa de $$F(s)=2 \frac{s+2}{s}$$
    #+BEGIN_LaTeX
    $$F(s)=\frac{2s+4}{s}=2+\frac{4}{s}$$
    $$f(t)=2\delta (t)+4u(t)$$
    #+END_LaTeX

    Dada $$Q(s)=\frac{3s^2-4}{s^2}$$ encontrar $$q(t)$$
    #+BEGIN_LaTeX
    $$Q(s)=\frac{3s^2-4}{s^2}=3-\frac{4}{s^{2}}$$
    $$q(t)=3\delta (t)-4tu(t)$$
    #+END_LaTeX
*** Polos distintos
    Encontrar transformada inversa de:
    #+BEGIN_LaTeX
    $$P(s)=\frac{7s+5}{s^2+s}=\frac{7s+5}{s(s+1)}=\frac{A}{s}+\frac{B}{s+1}$$
    $$A=\frac{7s+5}{s+1}\bigg|_{s=0}=5$$
    $$B=\frac{7s+5}{s}\bigg|_{s=-1}=2$$
    $$\therefore P(s)=\frac{5}{s}+\frac{2}{s+1}$$
    $$p(t)=5u(t)+2e^{-t}u(t)$$
    #+END_LaTeX

    Encontrar la transformada inversa de:
    #+BEGIN_LaTeX
    $$P(s)=\frac{11s+30}{s^2+3s}=\frac{11s+30}{s(s+3)}$$
    $$A=\frac{11s+30}{s+3}\bigg|_{s=0}=10$$
    $$B=\frac{11s+30}{s}\bigg|_{s=-3}=$$
    #+END_LaTeX
